工會轟抗疫基金「只益老細」

工會轟抗疫基金「只益老細」

工會批評抗疫基金只補貼僱主，對打工仔的苦況視而不見。何賢攝

【本報訊】政府斥資1,375億元「保就業」抗疫基金2.0，當中以810億元推動保就業工資補貼計劃，但仍有打工仔投訴被遺忘。零售、商業及成衣業總工會發佈「疫情下的就業狀況」調查報告，有42.3%受訪僱員被僱主扣減工資，25.6%員工被迫放無薪假。調查機構形容，「（防疫基金2.0）唔係甩漏咁簡單，相反仲懲罰我哋一班打工仔」。

相關新聞：28日潛伏期重計 限聚令勢延長

促直接補貼打工仔

零售、商業及成衣業總工會於今年3月下旬透過零子網絡及社交平台進行「疫情下的就業狀況」問卷調查，共收到273份回應。調查顯示，有72.9%受訪者受疫情影響，當中有42.3%受訪者表示被僱主扣減工資，有25.6%受訪者被迫僱主放無薪假。受疫潮影響，六成受訪者表示收入減少，甚至無收入，更有19%表示出現「十分嚴重」的經濟困難。

保險及金融從業員權益分會會長蔡英豪透露，大部份保險從業員均以自僱人士的「魔鬼合約」形式簽約，因此不受保就業工資補貼計劃的9,000元保障。職工盟主席吳敏兒補充，現時零售業多聘請「散工Promoter」，預料超過10萬人，惟現時本港65歲或以上人士及不足60日僱用期的員工均不用供強積金，令他們在抗疫基金2.0下亦不受保障。

她批評抗疫基金的補助無法「保就業」，最終只會補貼僱主，質疑財委會主席陳健波「只係益老細」，漠視業界的苦況，要求政府設立免入息及資產審查的失業援助金，以16,000元為上限，為期6個月，並以去年11或12月的工資作參考去發放工資補貼，同時加強監察領取津貼的僱主，需真正補貼員工，而非對員工減薪及放無薪假，以免「將工人嘅錢，袋落老闆到」。

■記者何嘉瑤

個pie chart 咩事？

Push